\phantomsection \label{subsubsec:R443}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{R443}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{ressourceC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{ressourceC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{R443}{R4.IOM.11}}
    & \cellcolor{ressourceC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Réseaux sans fil pour l'IoT~: Couche physique } % R-IOM-412 :
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/15V94XQ2HE60T9fX0Q4kaMZMXAoTS8BxbBoyZ8ihO4sU/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Cursus}
	& BUT2 > S4 \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
%    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{11h}, dont 6h CM/TD et 5h TP \\
% \hline
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Heures }
    &
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{11h}, dont 6h CM/TD et 5h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{15h}, dont 8h CM/TD et 7h TP \\
\hline
\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Parcours}
	& IOM \\
\hline
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compSA}{IOM1}~:~coeff.~\textbf{6}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compSB}{IOM2}~:~coeff.~\textbf{6} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Description} \\
	\hline
    {\bfseries Contexte et ancrage professionnel}

L'objectif d'un réseau sans fil dédié à l'IoT est différent d'un réseau
sans fil classique. Dans le cas d'un réseau Wi-Fi ou d'un réseau
cellulaire, on cherche à maximiser le débit quelque soit la consommation
énergétique. Dans le cas du réseau IoT, l'optimisation du fonctionnement
du réseau se fait selon les contraintes de l'application (consommation
énergétique, empreinte carbone, couverture radio, coût, débit, etc.).\\
Bien que ces contraintes devraient être traitées d'une façon globale
(approche systémique), dans cette ressource on se focalise sur les
aspects qui concernent la couche physique dans réseaux sans fil dédiés à
l'IoT.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Contenus}

\begin{itemize}
\item
  Présentation des différentes technologies sans fil utilisées dans les
  réseaux IoT de types LPWAN,
  WLAN, WPAN, WBAN, etc.
\item
  Différents types de modulation : OOK, ASK, FSK, Chirp LoRa, etc.
\item
  Code correcteur d'erreur
\item
  Rapport signal sur bruit
\item
  Modèles de propagation
\item
  Techniques de synchronisation
\item
  Etalement de spectre
\item
  Multiplexage fréquentiel/temporel : OFDM, OFDMA, etc.
\item
  Multiplexage spatial : antennes MIMO, beamforming, diversité
  d'antennes, transmission multi-flux,
  etc.
\item
  Insister sur le choix des techniques en adéquation avec les besoins
  des applications cibles, par exemple
  parler des compromis taux d'erreur/coût énergétique, débit/coût
  énergétique
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}

% Exemple de mise en oeuvre
\begin{tabular}{|G|}
\hline
\textcolor{ressourceC}{\bfseries Exemple de mise en \oe{}uvre} \\
\hline
Exemple 1~: suggestions de travaux pratiques
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  TP1~: simuler différentes antennes (filaire, hélicoïdal, Yagi, etc.)
  avec logiciel de simulation (diagramme
  de rayonnement, R\textabbrv{OS}, impédance). Influence de la hauteur, d'un plan de
  réflexion sur la construction
  des lobes.
\item
  TP2~: mesurer le gain de plusieurs types d'antenne, mesurer la
  résonance/accord/impédance d'une antenne
  pour une fréquence (Analyseur d'antenne)
\item
  TP3~: réaliser un émetteur OOK, ASK, FSK, PSK avec SDR/gnuradio (ADALM
  Pluto, HACK RF)
\item
  TP4~: observer un signal BPSK d'un émetteur terrestre, d'un satellite
  orbite basse (Effet Doppler/ARG\textabbrv{OS}/KINEIS)
  avec SDR/GQRX
\item
  TP5~: réaliser un récepteur OOK, ASK, FSK, PSK avec SDR/gnuradio
\item
  TP6~: techniques de mesure des consommations énergétiques de
  différents composants en fonction de
  leur état (calcul, veille, émission, réception, \ldots) du micro au
  milli-ampère et comparaison avec les
  données officielles. Réalisation d'un circuit avec batterie et
  estimation de la durée de fonctionnement
\end{itemize}
Optimisation ellipsoïde de Fresnel\\
\hline
\end{tabular}


% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compSA}{IOM1} Gérer les infrastructures des réseaux mobiles
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.01IOM} \textit{Comprendre les architectures et spécificités des réseaux dédiés à l'IoT}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.02IOM} \textit{Mettre en œuvre des systèmes de transmissions pour l'accès à un réseau IoT}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{IOM2} Mettre en œuvre des applications et des protocoles sécurisés pour l'Internet des Objets
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC25.01IOM} \textit{Intégrer des systèmes électroniques et des systèmes d'exploitation embarqués}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC25.02IOM} \textit{Mettre en œuvre des protocoles pour les réseaux de l'IoT}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries SAÉ concernées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE441}{\textcolor{saeC}{SAÉ4.IOM.01}} Implémenter les réseaux et les protocoles sans fil dédiés à l'IoT
\tabularnewline
\hyperlink{SAE442}{\textcolor{saeC}{SAÉ4.IOM.STAGE}} Stage IOM
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}

% Pré-requis
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Prérequis}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R341}{\textcolor{ressourceC}{R3.IOM.16}} Introduction à l'Internet des Objets
\tabularnewline
\hyperlink{R405}{\textcolor{ressourceC}{R4.02}} Transmissions avancées
\tabularnewline
\hyperlink{R406}{\textcolor{ressourceC}{R4.03}} Physique des télécoms
\tabularnewline
\end{tabular} %\listePrerequis{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}

% Mots-clés
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Mots-clés}
    &
    SNR, Modulations numériques, CHIRP LoRa, Dimensionnement d'antennes, Analyseur de spectres, Énergie consommée. % {\csname Rmotscles\CODE\endcsname}
    \\
\hline

\end{tabular}

